% (c) 2015 Daniele Zambelli daniele.zambelli@gmail.com

\section{Esercizi}

\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}

% \subsubsection*{\numnameref{sec:01_}}

% \begin{esercizio}
% \label{ese:D.19}
% testo esercizio
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}\label{ese:03.1}
% Consegna:
%  \begin{enumeratea}
%   \item  
%  \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \subsection{Esercizi riepilogativi}
% 
% \begin{esercizio}
% \label{ese:D.19}
% testo esercizio
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}\label{ese:03.1}
% Consegna:
%  \begin{enumeratea}
%   \item  
%  \end{enumeratea}
% \end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Disegna le seguenti funzioni, operando le trasformazioni necessarie, poi 
controlla il risultato con un software adatto.
\begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
  \item  \(y= 2^{-x}\)
  \item  \(y= 3^{x} -3\)
  \item  \(y= 2^{-x} +6\)
  \item  \(y= 3^{x+6} +4\)
  \item  \(y= 3 \cdot 2^{x}\)
  \item  \(y= 3 \cdot 3^{-x}\)
  \item  \(y= \left(\dfrac{1}{2}\right)^{x} -3\)
  \item  \(y= -1 \cdot 3^{x+1} -2\)
  \item  \(y= -2 \cdot 2^{-x+1} +5\)
  \item  \(y= 2 \cdot 5^{x-1} -3\)
  \item  \(y=-12 \cdot 5^{x+3} \)
  \item  \(y=5 \cdot 4^{-x-5} -12\)
  \item  \(y=-4 \cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{x+7} -4\)
  \item  \(y=-12 \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{x+10} +9\)
  \item  \(y=-10 \cdot 5^{x-5} -9\)
%   \item  \(y=4 \cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{x-6} +6\)
%   \item  \(y=3 \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{x+7} +9\)
%   \item  \(y=-6 \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{-x+7} +9\)
%   \item  \(y=-4 \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{-x+8} -3\)
%   \item  \(y=-11 \cdot 3^{-x-12} +11\)
%   \item  \(y=-10 \cdot 3^{x } -3\)
%   \item  \(y=-6 \cdot 5^{-x+2} -1\)
%   \item  \(y=-5 \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{x-3} -11\)
%   \item  \(y=-8 \cdot 2^{-x+10} -7\)
%   \item  \(y=- 3^{-x+1} +2\)
%   \item  \(y=-4 \cdot 2^{-x-10} \)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni elementari.
\begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
  \item  \(2^{5 x -1} = 4\)
   \hfill [\(\dfrac{3}{5}\)]
  \item  \(4^{8 x +4} = \dfrac{1}{16}\)
   \hfill [\(-\dfrac{3}{4}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{x -7} = 9\)
   \hfill [\(5\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-2 x -11} = 1\)
   \hfill [\(-\dfrac{11}{2}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{- x +2} = \dfrac{1}{16}\)
   \hfill [\(0\)]
  \item  \(2^{5 x -1} = 4^2\)
   \hfill [\(1\)]
  \item  \(2^{8 x -6} = \dfrac{1}{2}\)
   \hfill [\(\dfrac{5}{8}\)]
  \item  \(4^{-3 x -2} = \dfrac{1}{4}\)
   \hfill [\(-\dfrac{1}{3}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{5 x -5} = \dfrac{1}{16}\)
   \hfill [\(\dfrac{7}{5}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-7 x -12} = 625\)
   \hfill [\(-\dfrac{8}{7}\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{x +11} = 3\)
%    \hfill [\(-12\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{10 x -6} = 16\)
%    \hfill [\(\dfrac{1}{5}\)]
%   \item  \(3^{-12 x +2} = \dfrac{1}{9}\)
%    \hfill [\(\dfrac{1}{3}\)]
%   \item  \(3^{-11 x -7} = \dfrac{1}{27}\)
%    \hfill [\(-\dfrac{4}{11}\)]   
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

% cap.7 es.7.2 a) ris 3/5, b) ris -3/4 es 7.3 e 7.7 poco significativi

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni elementari.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{110 x^2 +109 x +28} = 
           \left(\dfrac{1}{5}\right)^{10 x^2 -11 x -7}\)
   \hfill [\(-\dfrac{7}{10};~-\dfrac{1}{2}\)]
  \item  \(2^{-11 x^2 -7 x +2} = \tonda{\dfrac{1}{4}}^{6 x^2 +3 x -4}\)
   \hfill [\(-2;~3\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{8}\right)^{3 x^2 +14 x -4} = 
           \left(\dfrac{1}{2}\right)^{-10 x^2 +2 x +8}\)
   \hfill [\(-2;~\dfrac{2}{5}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{46 x^2 +48 x -7} = 3^{3 x^2 +x +7}\)
   \hfill [\(-1;~0\)]
%   \item  \(5^{132 x^2 -95 x +97} = 5^{11 x^2 -7 x }\)
%    \hfill [\(\dfrac{4 \mp \sqrt{-81}} 11\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{13 x^2 -13 x -3} = 27^{x^2 - x +1}\)
   \hfill [\(0;~1\)]
  \item  \(5^{-6 x^2 -2 x -48} = \tonda{\dfrac{1}{25}}^{5 x^2 +4 x +4}\)
   \hfill [\(-4;~\dfrac{5}{2}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{x^2 +73 x +115} = 4^{8 x^2 -7 x +6}\)
   \hfill [\(-\dfrac{11}{3}\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{48 x^2 -11 x -9} = 
%            \left(\dfrac{1}{2}\right)^{- x^2 +10 x +9}\)
%    \hfill [\(-\dfrac{3}{7};~\dfrac{6}{7}\)]
%   \item  \(5^{104 x^2 -8 x -12} = 5^{4 x^2 -8 x -12}\)
%    \hfill [\(\mp 0\)]
  \item  \(3^{101 x^2 +28 x -48} = \left(\dfrac{1}{3}\right)^{-x^2 -8 x }\)
   \hfill [\(-\dfrac{4}{5};~\dfrac{3}{5}\)]
%   \item  \(4^{37 x^2 -88 x +33} = 4^{-12 x^2 +3 x -7}\)
%    \hfill [\(\dfrac{5}{7};~\dfrac{8}{7}\)]
  \item  \(2^{57 x^2 +32 x -52} = 2^{8 x^2 +4 x -7}\)
   \hfill [\(-\dfrac{9}{7};~\dfrac{5}{7}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{123 x^2 -9 x -16} = 4^{-x^2 - x +2}\)
   \hfill [\(-\dfrac{3}{11};~\dfrac{4}{11}\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni esponenziali.
 \begin{enumeratea}
%   \item  \(268435456 \cdot 4^{{-3x^2}} = \dfrac{1}{256} \cdot 4^{{-4x^2}} 
% \cdot 4^{{-6x}}\)
%    \hfill [\(-3 \mp \sqrt{-9}\)]
%   \item  \(\dfrac{1}{243} \cdot 3^{{-3x^2}} \cdot 3^{{-8x}} = 
% \dfrac{1}{243} % \cdot 3^{{-7x^2}} \cdot 3^{{-6x}}\)
%    \hfill [\(0;~\dfrac{1}{2}\)]
  \item  \(8 \cdot 2^{{9x^2}} \cdot 2^{{23x}} = \dfrac{1}{32} \cdot 
2^{{5x^2}} \cdot 2^{{11x}}\)
   \hfill [\(-2;~-1\)]
  \item  \(4 \cdot 4^{{10x^2}} \cdot 4^{{x}} = \dfrac{1}{4} \cdot 
4^{{6x^2}} \cdot 4^{{7x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{1}{2};~1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{27} \cdot 3^{{-3x^2}} \cdot 3^{{-10x}} = \dfrac{1}{27} 
\cdot 3^{{-4x^2}} \cdot 3^{{-9x}}\)
   \hfill [\(0;~1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{64} \cdot 2^{{-3x^2}} \cdot 2^{{-4x}} = \dfrac{1}{64} 
\cdot 2^{{-12x^2}} \cdot 2^{{2x}}\)
   \hfill [\(0;~\dfrac{2}{3}\)]
%   \item  \(4096 \cdot 4^{{12x}} = \dfrac{1}{256} \cdot 4^{{-x^2}} \cdot 
% 4^{{6x}}\)
%    \hfill [\(-3 \mp \sqrt{-1}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-10x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{6x}} = \dfrac{1}{64} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-11x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{4x}}\)
   \hfill [\(-3;~1\)]
  \item  \(9 \cdot 3^{{13x^2}} \cdot 3^{{2x}} = 9 \cdot 3^{{4x^2}} \cdot 
3^{{11x}}\)
   \hfill [\(0;~1\)]
  \item  \(27 \cdot 3^{{x^2}} \cdot 3^{{12x}} = \dfrac{1}{27} \cdot 
3^{{-8x^2}} \cdot 3^{{-3x}}\)
   \hfill [\(-1;~-\dfrac{2}{3}\)]
  \item  \(5 \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{5x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-9x}} = \dfrac{1}{25} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{4x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-11x}}\)
   \hfill [\(-3;~1\)]
  \item  \(8 \cdot 2^{{-4x^2}} \cdot 2^{{10x}} = \dfrac{1}{2} \cdot 
2^{{-5x^2}} \cdot 2^{{5x}}\)
   \hfill [\(-4;~-1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{64} \cdot 2^{{3x^2}} \cdot 2^{{-10x}} = 64 \cdot 
2^{{-x^2}} \cdot 2^{{-12x}}\)
   \hfill [\(-2;~\dfrac{3}{2}\)]
%   \item  \(2 \cdot 2^{{2x^2}} \cdot 2^{{-4x}} = 2^{{-7x^2}} \cdot 
% 2^{{-10x}}\)
%    \hfill [\(-\dfrac{1}{3}\)]
% %   \item  \(\dfrac{1}{78125} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{14x^2}} 
% \cdot % % \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{11x}} = 25 \cdot 
% % \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{10x^2}} \cdot 
% % \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{11x}}\)
% %    \hfill [\(\dfrac{0 \mp \sqrt{-9}} 2\)]
%   \item  \(\dfrac{1}{3} \cdot 3^{{8x^2}} \cdot 3^{{-11x}} = 3 \cdot 
% 3^{{-x^2}} \cdot 3^{{-8x}}\)
%    \hfill [\(-\dfrac{1}{3};~\dfrac{2}{3}\)]
%   \item  \(512 \cdot 2^{{-8x^2}} \cdot 2^{{-x}} = \dfrac{1}{16} \cdot 
% 2^{{-9x^2}} \cdot 2^{{-5x}}\)
%    \hfill [\(-2 \mp \sqrt{-9}\)]
%   \item  \(\dfrac{1}{4} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-8x^2}} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{6x}} = \dfrac{1}{4} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-12x^2}} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{4x}}\)
%    \hfill [\(-\dfrac{1}{2};~0\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{4x^2}} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-11x}} = \dfrac{1}{5} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-11x}}\)
%    \hfill [\(-\dfrac{1}{2};~\dfrac{1}{2}\)]
%   \item  \(32 \cdot 2^{{-8x^2}} \cdot 2^{{-x}} = 32 \cdot 2^{{-12x^2}} 
% \cdot % 2^{{-3x}}\)
%    \hfill [\(-\dfrac{1}{2};~0\)]
%   \item  \(\dfrac{1}{2} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{11x^2}} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{16x}} = 512 \cdot 
% \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{2x^2}} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{10x}}\)
%    \hfill [\(\dfrac{-1 \mp \sqrt{-9}} 3\)]
%   \item  \(4 \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-4x^2}} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-12x}} = \dfrac{1}{64} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-5x^2}} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-12x}}\)
%    \hfill [\(-2;~2\)]
% %   \item  \(\dfrac{1}{3125} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-8x^2}} 
% \cdot % % \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{23x}} = 3125 \cdot 
% % \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-12x^2}} \cdot 
% % \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{11x}}\)
% %    \hfill [\(\dfrac{-3 \mp \sqrt{-1}} 2\)]
%   \item  \(\dfrac{1}{2} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-5x^2}} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-7x}} = \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-6x^2}} 
% \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-5x}}\)
%    \hfill [\(1\)]
%   \item  \(\dfrac{1}{4} \cdot 4^{{5x^2}} = 4194304 \cdot 4^{{x^2}} \cdot 
% 4^{{-2x}}\)
%    \hfill [\(-2;~\dfrac{3}{2}\)]
%   \item  \(\dfrac{1}{2} \cdot 2^{{5x^2}} \cdot 2^{{3x}} = \dfrac{1}{2} 
% \cdot % 2^{{4x^2}} \cdot 2^{{6x}}\)
%    \hfill [\(0;~3\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}



% \begin{esercizio}\label{ese:}
%  Risolvi le seguenti equazioni elementari.
%  \begin{enumeratea}
%   \item  \(4^{-11 x^2 -7 x +2} = 4^{-12 x^2 -6 x +8}\)
%    \hfill [\(-2;~3\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{15 x^2 +42 x -12} = 
% \left(\dfrac{1}{2}\right)^{-10 x^2 +2 x +8}\)
%    \hfill [\(-2;~\dfrac{2}{5}\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{110 x^2 +109 x +28} = 
% \left(\dfrac{1}{5}\right)^{10 x^2 -11 x -7}\)
%    \hfill [\(-\dfrac{7}{10};~-\dfrac{1}{2}\)]
%   \item  \(5^{132 x^2 -95 x +97} = 5^{11 x^2 -7 x }\)
%    \hfill [\(\dfrac{4 \mp \sqrt{-81}} 11\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{13 x^2 -13 x -3} = 
% \left(\dfrac{1}{3}\right)^{-3 x^2 +3 x -3}\)
%    \hfill [\(0;~1\)]
%   \item  \(5^{-6 x^2 -2 x -48} = 5^{-10 x^2 -8 x -8}\)
%    \hfill [\(-4;~\dfrac{5}{2}\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{x^2 +73 x +115} = 
% \left(\dfrac{1}{4}\right)^{-8 x^2 +7 x -6}\)
%    \hfill [\(-\dfrac{11}{3}\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{48 x^2 -11 x -9} = 
% \left(\dfrac{1}{2}\right)^{- x^2 +10 x +9}\)
%    \hfill [\(-\dfrac{3}{7};~\dfrac{6}{7}\)]
%   \item  \(5^{104 x^2 -8 x -12} = 5^{4 x^2 -8 x -12}\)
%    \hfill [\(0\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{46 x^2 +48 x -7} = 
% \left(\dfrac{1}{3}\right)^{-3 x^2 - x -7}\)
%    \hfill [\(-1;~0\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{101 x^2 +28 x -48} = 
% \left(\dfrac{1}{3}\right)^{x^2 +8 x }\)
%    \hfill [\(-\dfrac{4}{5};~\dfrac{3}{5}\)]
%   \item  \(4^{37 x^2 -88 x +33} = 4^{-12 x^2 +3 x -7}\)
%    \hfill [\(\dfrac{5}{7};~\dfrac{8}{7}\)]
%   \item  \(2^{57 x^2 +32 x -52} = 2^{8 x^2 +4 x -7}\)
%    \hfill [\(-\dfrac{9}{7};~\dfrac{5}{7}\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{123 x^2 -9 x -16} = 
% \left(\dfrac{1}{2}\right)^{2 x^2 +2 x -4}\)
%    \hfill [\(-\dfrac{3}{11};~\dfrac{4}{11}\)]
%  \end{enumeratea}
% \end{esercizio}


\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni esponenziali.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-3} = 
64\)
   \hfill [\(0\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-2x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{3} = 
4\)
   \hfill [\(2\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{9x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-5} = 
625\)
   \hfill [\(\dfrac{1}{9}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-5x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-5} = 
256\)
   \hfill [\(-\dfrac{1}{5}\)]
  \item  \(3^{3x} \cdot 3^{10} = \dfrac{1}{81}\)
   \hfill [\(-\dfrac{14}{3}\)]
  \item  \(4^{10x} \cdot 4^{2} = 64\)
   \hfill [\(\dfrac{1}{10}\)]
  \item  \(4^{-8x} \cdot 4^{1} = 64\)
   \hfill [\(-\dfrac{1}{4}\)]
  \item  \(5^{-10x} \cdot 5^{-7} = \dfrac{1}{25}\)
   \hfill [\(-\dfrac{1}{2}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-3x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{9} = 
\dfrac{1}{25}\)
   \hfill [\(\dfrac{7}{3}\)]
  \item  \(4^{7x} \cdot 4^{-4} = \dfrac{1}{16}\)
   \hfill [\(\dfrac{2}{7}\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-1x} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{4}\right)^{3} = 
% 1\)
%    \hfill [\(3\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}



\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni esponenziali.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(9 \cdot 3^{{10x^2}} \cdot 3^{{-13x}} = 3^{{9x^2}} \cdot 
3^{{-9x}}\)
   \hfill [\(2 \mp \sqrt{2}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{125} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{2x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-8x}} = \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{3x^2}} 
\cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-4x}}\)
   \hfill [\(-2 \mp \sqrt{7}\)]
  \item  \(3 \cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{9x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-10x}} = \dfrac{1}{9} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{8x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-12x}}\)
   \hfill [\(-3;~1\)]
  \item  \(125 \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{7x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-4x}} = \dfrac{1}{5} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{5x^2}}\)
   \hfill [\(1 \mp \sqrt{3}\)]
  \item  \(25 \cdot 5^{{4x^2}} \cdot 5^{{12x}} = 5^{{8x^2}} \cdot 
5^{{10x}}\)
   \hfill [\(-\dfrac{1}{2};~1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{25} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-8x^2}} = 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-4x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{4x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{-1 \mp \sqrt{3}} 2\)]
  \item  \(\dfrac{1}{9} \cdot 3^{{-4x^2}} \cdot 3^{{x}} = \dfrac{1}{9} 
\cdot 
3^{{-5x^2}} \cdot 3^{{5x}}\)
   \hfill [\(0;~4\)]
  \item  \(\dfrac{1}{5} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-5x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-6x}} = 5 \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-2x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-7x}}\)
   \hfill [\(-\dfrac{2}{3};~1\)]
  \item  \(2^{{4x^2}} \cdot 2^{{-x}} = 2 \cdot 2^{{8x^2}} \cdot 2^{{-4x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{3 \mp \sqrt{-7}} 8\)]
  \item  \(3 \cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-15x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{8x}} = \dfrac{1}{3} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-11x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{10x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{-1 \mp \sqrt{-7}} 4\)]
%   \item  \(\dfrac{1}{27} \cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-3x^2}} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-2x}} = \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{x^2}} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-4x}}\)
%    \hfill [\(\dfrac{1 \mp \sqrt{13}} 4\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti disequazioni elementari.
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
  \item  \(3^{7 x +11} \geqslant \dfrac{1}{3}\)
   \hfill [\(x \geqslant -\dfrac{12}{7}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{3 x -1} < 2\)
   \hfill [\(x > 0\)]
  \item  \(5^{- x +5} \leqslant \dfrac{1}{5}\)
   \hfill [\(x \geqslant 6\)]
  \item  \(4^{-12 x -12} \leqslant \dfrac{1}{16}\)
   \hfill [\(x \geqslant -\dfrac{5}{6}\)]
  \item  \(2^{-9 x +11} < \dfrac{1}{2}\)
   \hfill [\(x > \dfrac{4}{3}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{11 x +6} \geqslant 16\)
   \hfill [\(x \leqslant -\dfrac{10}{11}\)]
  \item  \(4^{-10 x -4} \leqslant \dfrac{1}{4}\)
   \hfill [\(x \geqslant -\dfrac{3}{10}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{9 x -4} > \dfrac{1}{64}\)
   \hfill [\(x < \dfrac{7}{9}\)]
  \item  \(3^{9 x +11} < 1\)
   \hfill [\(x < -\dfrac{11}{9}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{11 x +5} < 125\)
   \hfill [\(x > -\dfrac{8}{11}\)]
  \item  \(2^{-3 x +4} \leqslant \dfrac{1}{8}\)
   \hfill [\(x \geqslant \dfrac{7}{3}\)]
  \item  \(5^{-9 x -6} \leqslant \dfrac{1}{25}\)
   \hfill [\(x \geqslant -\dfrac{4}{9}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{7 x -4} \leqslant 625\)
   \hfill [\(x \geqslant 0\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{2 x -2} \leqslant 256\)
   \hfill [\(x \geqslant -1\)]
  \item  \(2^{6 x +7} \leqslant 2\)
   \hfill [\(x \leqslant -1\)]
  \item  \(5^{-3 x -1} > 1\)
   \hfill [\(x < -\dfrac{1}{3}\)]
%   \item  \(3^{-9 x -8} \geqslant \dfrac{1}{9}\)
%    \hfill [\(x \leqslant -\dfrac{2}{3}\)]
%   \item  \(5^{5 x -4} \geqslant \dfrac{1}{5}\)
%    \hfill [\(x \geqslant \dfrac{3}{5}\)]
%   \item  \(4^{-3 x -8} < \dfrac{1}{256}\)
%    \hfill [\(x > -\dfrac{4}{3}\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{7 x -10} \leqslant 16\)
%    \hfill [\(x \geqslant \dfrac{6}{7}\)]
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}



\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti disequazioni elementari.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{41 x^2 -65 x +21} > 
5^{8 x^2 +2 x -7}\)
   \hfill [\(\dfrac{2}{7} < x < 1\)]
  \item  \(4^{-28 x^2 -37 x +1} > 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-8 x^2 -11 x +8}\)
   \hfill [\(-\dfrac{3}{2} < x < \dfrac{1}{6}\)]
  \item  \(2^{18 x^2 -36 x +32} \leqslant 2^{2 x^2 +8 x +4}\)
   \hfill [\(1 \leqslant x \leqslant \dfrac{7}{4}\)]
  \item  \(5^{-109 x^2 -143 x -41} < 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-12 x^2 +11 x +4}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{130 x^2 +52 x -4} > 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{9 x^2 +8 x -9}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(2^{94 x^2 +106 x +4} \geqslant \left(\dfrac{1}{4}\right)^{3 x^2 
+2 x -2}\)
   \hfill [\(x \leqslant -\dfrac{11}{10}~\vee~x \geqslant 0\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{2 x^2 -35 x +20} < 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-2 x^2 -11 x -12}\)
   \hfill [\(x < 2~\vee~x > 4\)]
  \item  \(4^{-36 x^2 -80 x -36} > 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{11 x^2 +10 x -12}\)
   \hfill [\(-\dfrac{8}{5} < x < -\dfrac{6}{5}\)]
  \item  \(2^{-8 x^2 +17 x -120} < 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{4 x^2 +11 x +7}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(5^{34 x^2 +42 x -54} > \left(\dfrac{1}{5}\right)^{-9 x^2 -2 x 
+6}\)
   \hfill [\(x < -\dfrac{12}{5}~\vee~x > \dfrac{4}{5}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{127 x^2 +165 x +51} \leqslant 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{6 x^2 -3}\)
   \hfill [\(x \leqslant -\dfrac{9}{11}~\vee~x \geqslant -\dfrac{6}{11}\)]
  \item  \(2^{24 x^2 -77 x +24} \leqslant \left(\dfrac{1}{2}\right)^{12 x^2 
- x +6}\)
   \hfill [\(\dfrac{1}{2} \leqslant x \leqslant \dfrac{5}{3}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{29 x^2 +47 x +24} \leqslant 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-7 x^2 -7 x +4}\)
   \hfill [\(x \leqslant -\dfrac{5}{6}~\vee~x \geqslant -\dfrac{2}{3}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{6 x^2 +24 x +128} \geqslant 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{5 x^2 +2 x +8}\)
   \hfill [\(-12 \leqslant x \leqslant -10\)]
  \item  \(5^{-3 x^2 +28 x +113} \leqslant \left(\dfrac{1}{5}\right)^{+4 
x^2 -7 x -5}\)
   \hfill [\(-12 \leqslant x \leqslant -9\)]
  \item  \(3^{46 x^2 -17 x +15} \leqslant 3^{10 x^2 -5 x +10}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(3^{4 x^2 +79 x +233} < 3^{-5 x^2 +7 x -11}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(3^{57 x^2 +2 x -81} \leqslant \left(\dfrac{1}{3}\right)^{7 x^2 
+6 x -9}\)
   \hfill [\(-\dfrac{5}{4} \leqslant x \leqslant \dfrac{9}{8}\)]
%   \item  \(4^{7 x^2 -9 x +15} \leqslant 4^{3 x^2 - x +11}\)
%    \hfill [\(1\)]
%   \item  \(2^{6 x^2 -6 x +22} > 2^{5 x^2 +5 x -8}\)
%    \hfill [\(x < 5~\vee~x > 6\)]
%   \item  \(2^{-29 x^2 -53 x -18} > 
% \left(\dfrac{1}{2}\right)^{-7 x^2 +5 x +1}\)
%    \hfill [\(\emptyset\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{2 x^2 -53} < 4^{-x^2 +3 x -1}\)
%    \hfill [\(x < -9~\vee~x > 6\)]
%   \item  \(5^{-4 x^2 +39 x +65} \geqslant \left(\dfrac{1}{5}\right)^{8 x^2 
% -7 x -2}\)
%    \hfill [\(x \leqslant -\dfrac{9}{2}~\vee~x \geqslant -\dfrac{7}{2}\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{26 x^2 -54 x +12} < 
% 2^{-2x^2 +18 x +12}\)
%    \hfill [\(x < \dfrac{3}{5}~\vee~x > \dfrac{6}{5}\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{112 x^2 +22 x -42} < 
% \left(\dfrac{1}{3}\right)^{-9 x^2 +11 x -12}\)
%    \hfill [\(x < -\dfrac{6}{11}~\vee~x > \dfrac{5}{11}\)]
%   \item  \(2^{34 x +185} \geqslant 2^{-4 x^2 -10 x }\)
%    \hfill [\(\mathbb{R}\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti disequazioni esponenziali.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(125 \cdot 5^{{11x^2}} \cdot 5^{{6x}} < 125 \cdot 5^{{10x^2}} 
\cdot 5^{{7x}}\)
   \hfill [\(0 < x < 1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{4} \cdot 4^{{-8x^2}} \cdot 4^{{11x}} \geqslant 1024 
\cdot 4^{{-9x^2}} \cdot 4^{{10x}}\)
   \hfill [\(x \leqslant -3~\vee~x \geqslant 2\)]
  \item  \(390625 \cdot 5^{{-8x^2}} \cdot 5^{{-3x}} \geqslant \dfrac{1}{5} 
\cdot 5^{{-9x^2}} \cdot 5^{{-3x}}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{3125} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-3x}} 
\geqslant 
5 \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-8x}}\)
   \hfill [\(-3 \leqslant x \leqslant -2\)]
  \item  \(\dfrac{1}{2187} \cdot 3^{{3x^2}} \cdot 3^{{-5x}} \leqslant 3 
\cdot 3^{{2x^2}} \cdot 3^{{-7x}}\)
   \hfill [\(-4 \leqslant x \leqslant 2\)]
  \item  \(64 \cdot 4^{{-x^2}} \cdot 4^{{3x}} < 4^{{-2x^2}} \cdot 4^{{-x}}\)
   \hfill [\(-3 < x < -1\)]
  \item  \(64 \cdot 2^{{7x^2}} \cdot 2^{{-10x}} \geqslant \dfrac{1}{8} 
\cdot 
2^{{6x^2}} \cdot 2^{{-10x}}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{2} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-4x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{11x}} \leqslant 4 \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-5x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{7x}}\)
   \hfill [\(x \leqslant -3~\vee~x \geqslant -1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{625} \cdot 5^{{-8x^2}} \cdot 5^{{-6x}} > 25 \cdot 
5^{{-9x^2}} \cdot 5^{{-7x}}\)
   \hfill [\(x < -3~\vee~x > 2\)]
  \item  \(\dfrac{1}{8} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-7x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-6x}} \geqslant 2 \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-8x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-10x}}\)
   \hfill [\(-2\)]
  \item  \(243 \cdot 3^{{6x^2}} \cdot 3^{{-4x}} < \dfrac{1}{81} \cdot 
3^{{5x^2}} \cdot 3^{{-10x}}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(4096 \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{11x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{6x}} \leqslant \dfrac{1}{64} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{10x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{6x}}\)
   \hfill [\(x \leqslant -3~\vee~x \geqslant 3\)]
  \item  \(9 \cdot 3^{{-4x^2}} \cdot 3^{{13x}} < \dfrac{1}{3} \cdot 
3^{{-5x^2}} \cdot 3^{{9x}}\)
   \hfill [\(-3 < x < -1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{4} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{8x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{13x}} \geqslant \dfrac{1}{4} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{7x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{11x}}\)
   \hfill [\(-2 \leqslant x \leqslant 0\)]
  \item  \(\dfrac{1}{78125} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{7x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{8x}} \geqslant 5 \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{6x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{4x}}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(25 \cdot 5^{{2x^2}} \cdot 5^{{-8x}} \geqslant \dfrac{1}{5} \cdot 
5^{{x^2}} \cdot 5^{{-12x}}\)
   \hfill [\(x \leqslant -3~\vee~x \geqslant -1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{262144} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{5x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-4x}} > 64 \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{4x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-11x}}\)
   \hfill [\(-4 < x < -3\)]
  \item  \(4 \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{6x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-6x}} > 4 \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{5x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-5x}}\)
   \hfill [\(0 < x < 1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{9} \cdot 3^{{-3x}} \leqslant 81 \cdot 3^{{-x^2}} \cdot 
3^{{-2x}}\)
   \hfill [\(-2 \leqslant x \leqslant 3\)]
  \item  \(\dfrac{1}{64} \cdot 2^{{9x^2}} \cdot 2^{{-4x}} < \dfrac{1}{64} 
\cdot 2^{{8x^2}} \cdot 2^{{-8x}}\)
   \hfill [\(-4 < x < 0\)]
  \item  \(\dfrac{1}{5} \cdot 5^{{9x^2}} \cdot 5^{{-7x}} < \dfrac{1}{5} 
\cdot 5^{{8x^2}} \cdot 5^{{-8x}}\)
   \hfill [\(-1 < x < 0\)]
%   \item  \(16 \cdot 4^{{3x^2}} \cdot 4^{{13x}} < 4^{{2x^2}} \cdot 
% 4^{{10x}}\)
%    \hfill [\(-2 < x < -1\)]
%   \item  \(125 \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{10x^2}} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{2x}} > \dfrac{1}{125} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{9x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{x}}\)
%    \hfill [\(-3 < x < 2\)]
%   \item  \(\dfrac{1}{9} \cdot 3^{{-2x^2}} \geqslant 81 \cdot 3^{{-3x^2}} 
% \cdot 3^{{-x}}\)
%    \hfill [\(x \leqslant -3~\vee~x \geqslant 2\)]
%   \item  \(4 \cdot 4^{{x^2}} \cdot 4^{{-10x}} \leqslant 4 \cdot 4^{{-11x}}\)
%    \hfill [\(-1 \leqslant x \leqslant 0\)]
%   \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{7x^2}} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{12x}} \leqslant \dfrac{1}{8} \cdot 
% \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{6x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{10x}}\)
%    \hfill [\(x \leqslant -3~\vee~x \geqslant 1\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}\label{ese:}
 Disegna le seguenti funzioni, operando le trasformazioni necessarie, poi 
controlla il risultato con un software adatto.
\begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
  \item  \(y=  \log_{\frac{1}{4}}\left(x \right) -6\)
  \item  \(y=  \log_{\frac{1}{4}}\left(x+2\right)\)
  \item  \(y=-3 \cdot \log_{4}\left(x\right)\)
  \item  \(y= 2 \cdot \log_{3}\left(-x-9\right) +6\)
  \item  \(y=-1 \cdot \log_{4}\left(x-9\right) -3\)
  \item  \(y=-2 \cdot \log_{5}\left(-x-7\right) -4\)
  \item  \(y= - \log_{3}\left(-x+5\right) -10\)
  \item  \(y= 2 \cdot \log_{2}\left(x \right) -9\)
  \item  \(y= 3 \cdot \log_{3}\left(x+3\right) +3\)
  \item  \(y= -3 \cdot \log_{3}\left(x-3\right) -3\)
%   \item  \(y= -3 \cdot \log_{1}\left(-x-4\right) +1\)
%   \item  \(y= 10 \cdot \log_{5}\left(-x-6\right) -12\)
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni elementari
\begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
  \item  \(\log_{5}{\tonda{6 x +20}} = 2\)
   \hfill [\( \dfrac{5}{6}\)]
  \item  \(\log_{2}{\tonda{3 x +13}} = 4\)
   \hfill [\( 1\)]
   \item  \(\log_{\frac{1}{3}}{\tonda{x-3}} = -2\)
   \hfill [\(12\)]
   \item  \(\log_{\frac{2}{5}}{\tonda{5 x -4}} = -1\)
   \hfill [\( \dfrac{13}{10}\)]
   \item  \(\Log{\tonda{10x-20}} = 3\)
   \hfill [\(102\)]
   \item  \(\ln{\tonda{x+e}} = 1\)
   \hfill [\(0\)]
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni, applicando le proprietà dei logaritmi:
 \begin{enumeratea}
   \item \(\log_{\frac{1}{2}} \tonda{x^2-2x+2}-\log_{\frac{1}{2}} x- 
\log_{\frac{1}{2}} \tonda{x+1}=1\)
   \hfill [\(1;4\)]
   \item \(\ln x-\ln \tonda{5-x}=\ln x-2\ln  \tonda{x+1}\)
   \hfill [\(1\)]
   \item \(2 \log_5 \tonda{x+1}-\log_5 \tonda{x-3} = \log_5 \tonda{x+1}\)
   \hfill [\(\dfrac{7+\sqrt{17}}{2}\)]
   \item \(2 \ln x+\ln \tonda{3x+6}=\ln \tonda{3x^3-3x}\)
   \hfill [\(\text{Impossibile}\)]
   \item \(\Log \tonda{4-x}=\Log 2 -\Log \tonda{x-1}\)
   \hfill [\(2 ;3\)]
   \item \(\log_2 \tonda{x-3} -\log_2 \tonda{x+1}+\log_2 x = \log_2 
\tonda{x-1}\)
   \hfill [\(\text{Impossibile}\)]
   \item \(2 \log_2 \tonda{x+2}=\log_2 \tonda{x+\dfrac{5}{4}}+2\)
   \hfill [\(-1;1\)]
   \item \(\ln \tonda{\dfrac{x-1}{x+1}}+\ln \tonda{x^2-1}-\ln 
\tonda{x^2-2x+1}=0\)
   \hfill [\(x<-1 \;\lor\; x>1\)]
   \item \(\log_{\frac{3}{4}} 
\tonda{x-1}+\log_{\frac{3}{4}}\tonda{x+3}=0\)
   \hfill [\(\text{Impossibile}\)]
   \item \(\log_3 \tonda{3x-8}-2+\log_3 \tonda{3x-7}=\log_3 \tonda{x^2-4x}\)
   \hfill [\(\dfrac{56}{9}\)]
%    \item  \(\log {x} +\log \tonda{x-2}=\log\tonda{x+3}+\log \tonda{4+x}\)
%    \hfill [\(\text{Impossibile}\)]
%    \item \(2\log_2 \tonda{x+1}-3\log_2 \tonda{x-1}=1-\log_2 \tonda{2x}\)
%    \hfill [\(\text{Impossibile}\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le equazioni applicando una opportuna sostituzione:
 \begin{enumeratea}
  \item  \(\log_3^2 x-5 \log_3 x+4=0\)
   \hfill [\(81;3\)]
  \item  \(\log_5^2 x-1=0\)
   \hfill [\(5;\dfrac{1}{5}\)]
   \item  \(3\ln^2 x+4 \ln x+1=0\)
   \hfill [\(\dfrac{1}{e};\dfrac{1}{\sqrt[3]{e}}\)]
   \item  \(\log_{\frac{1}{2}}^3 x-\log_{\frac{1}{2}}^2 
x-10\log_{\frac{1}{2}} x-8=0\)
   \hfill [\(2;4;\dfrac{1}{16}\)]
   \item  \(\Log^2 x-6\Log x=0\)
   \hfill [\(1;10^6\)]
   \item  \(4 \Log^2 x-4\Log x+1=0\)
   \hfill [\(\sqrt{10}\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti disequazioni elementari:
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
   \item \(\log_3 x < 2\)
   \hfill [\( 0<x<9\)]
   \item \(\log_5 x \geq 2\)
   \hfill [\(x\geq 25\)]
   \item \(\Log x \leq -2\)
   \hfill [\( 0<x\leq \dfrac{1}{100}\)]
   \item \(\ln x < 0\)
   \hfill [\( 0 < x <1\)]
   \item \(\log_{\frac{1}{2}} x > -3\)
   \hfill [\(0<x<8\)]
   \item \(\log_{\frac{2}{3}} x < 2\)
   \hfill [\( x>\dfrac{4}{9}\)]
   \item \(\log_{\frac{1}{5}} x \geq -1\)
   \hfill [\(0<x\leq 5\)]
   \item \(\log_2 \tonda{x+3} \leq 3\)
   \hfill [\(-3<x\leq 8\)]
   \item \(\log_{\frac{1}{3}} \tonda{x-6} < -2\)
   \hfill [\(x>15\)]
   \item \(\log_3 \tonda{2x-3}\geq 4\)
   \hfill [\(x \geq 42\)]
%    \item \(\log_{\frac{3}{2}} \tonda{1-x} \leq -1\)
%    \hfill [\(\dfrac{1}{3}\leq x <1\)]
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}



\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti disequazioni, applicando le proprietà dei logaritmi:
 \begin{enumeratea}
   \item \(\log_{\frac{1}{2}} \tonda{x^2-2x+2}-\log_{\frac{1}{2}} x- 
\log_{\frac{1}{2}} \tonda{x+1}<1\)
   \hfill [\(0<x<1 \lor x>4\)]
   \item \(\ln x-\ln \tonda{5-x}>\ln x-2\ln  \tonda{x+1}\)
   \hfill [\(1<x<5\)]
   \item \(2 \quadra{\log_5 \tonda{x+1}-\log_5 \tonda{x-3}}\geq\log_5 
\tonda{x+1}\)
   \hfill [\(3<x\leq \dfrac{7+\sqrt{17}}{2}\)]
   \item \(2 \ln x+\ln \tonda{3x+6}\leq\ln \tonda{3x^3-3x}\)
   \hfill [\(\text{Impossibile}\)]
   \item \(\Log \tonda{4-x}\leq\Log 2 -\Log \tonda{x-1}\)
   \hfill [\(1<x<2 \lor 3<x<4\)]
   \item \(\log_2 \tonda{x-3} -\log_2 \tonda{x+1}+\log_2 x \geq \log_2 
\tonda{x-1}\)
   \hfill [\(\text{Impossibile}\)]
   \item \(2 \log_2 \tonda{x+2}>\log_2 \tonda{x+\dfrac{5}{4}}+2\)
   \hfill [\(-\dfrac{5}{4}<x<-1 \lor x >1\)]
   \item \(\ln \tonda{\dfrac{x-1}{x+1}}+\ln \tonda{x^2-1}-\ln 
\tonda{x^2-2x+1}>0\)
   \hfill [\(x<-1 \;\lor\; x>1\)]
   \item \(\log_{\frac{3}{4}} 
\tonda{x-1}+\log_{\frac{3}{4}}\tonda{x+3}<0\)
   \hfill [\(x>1\)]
   \item \(\log_3 \tonda{3x-8}-2+\log_3 \tonda{3x-7}\geq\log_3 
\tonda{x^2-4x}\)
   \hfill [\(4<x\leq\dfrac{56}{9}\)]
%    \item  \(\log {x} +\log \tonda{x-2}\leq\log\tonda{x+3}+\log \tonda{4+x}\)
%    \hfill [\(x>2\)]
%    \item \(2\log_2 \tonda{x+1}-3\log_2 \tonda{x-1}<1-\log_2 \tonda{2x}\)
%    \hfill [\(\text{Impossibile}\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}


\subsection{Esercizi riepilogativi}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni esponenziali:
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
   \item \(7^{x+2}=49 \cdot 7^{2x-3}\) \hfill[\(3\)]
   \item \(\sqrt[3]{3^{2x-1}}=\dfrac{3^x}{9}\) \hfill[\(5\)]
   \item \(8 \cdot 2^{x-1}-2^{x+1}=16\) \hfill[\(3\)]
   \item \(4^{x + 1} +2^{x + 2} -2^x -1 =0\) \hfill[\(-2\)]
   \item \(3^{x - 2} =1\) \hfill[\(2\)]
   \item \(2^{2 x - 1} = \sqrt { \dfrac{1}{8^{x + 1}}}\) \hfill[\(-1\)]
   \item \(2^{x + 2} -2^{x + 1} =16\) \hfill[\(3\)]
   \item \(2^{2 x} -2^{x + 2} =2^x -4\) \hfill[\(0;~2\)]
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti disequazioni esponenziali:
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
   \item \(\dfrac{{-x}^2 - 1}{3^x} < 0\) \hfill[\(\R\)]
   \item \(2^{3 x} \cdot 3^{3 x} > 6\) \hfill[\(x > \frac{1}{3}\)]
   \item \(\dfrac{e^x + 1}{e^x - 1} > 0\) \hfill[\(x > 0\)]
   \item \(\dfrac{x^2 + 4}{3^{-x}} > 0\) \hfill[\(\R\)]
   \item \(e^{2 x - 1} > 1\) \hfill[\(x > \frac{1}{2}\)]
   \item \(\dfrac{2^x - 1}{2^x + 1} > 0\) \hfill[\(x > 0\)]
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi graficamente le seguenti equazioni:
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
   \item \(x^2 +2 =2^x +1\)
   \item \(x + \tonda{\dfrac{1}{3}}^x = 0\)
   \item \(x^2 -2 = -3^x +1\)
   \item \(3^{-x} = \dfrac{1}{x}\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:esp_log}
Un tipo di batteri si sviluppa in coltura secondo la legge:
\(N=2 \cdot 10^3 e^{0,7t}\)
dove \(t\) è misurato in ore e \(e\) è il numero di Nepero che puoi 
arrotondare a~2,718281828.
\begin{enumeratea}
 \item Quanti batteri sono presenti al tempo t=0? \hfill [2000]
 \item Quanti batteri sono presenti dopo 10 ore? \hfill [2.193.266]
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:esp_log}
Nel 2010 la popolazione di un certo paese asiatico era di circa 200 
milioni. Assumendo una crescita esponenziale:
\(N=N_02^{kt}\)
con un tasso di crescita del~10\% all’anno (cioè \(k=0,1\)), calcola: 
\begin{enumeratea}
 \item quale sarà la popolazione nel 2020; \hfill [400M]
 \item in quale anno la popolazione sarà di 800 milioni. \hfill [2030]
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:esp_log}
Assumendo un tasso di inflazione del 5\% l’anno (cioè \(k=0,05\)), quanto 
impiegheranno i prezzi a raddoppiare?\\
(Supponi la crescita esponenziale secondo questa legge: \(N=N_02^{kt}\))
\hfill [\(t=15\)]
\end{esercizio}



 \begin{comment}
 
 % Risolvi le seguenti equazioni elementari (EXTRA)
 
 \begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni elementari.
 \begin{enumeratea}
 
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{6 x -2} = 1\)
   \hfill [\(\dfrac{1}{3}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-9 x +8} = 2\)
   \hfill [\(1\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{9 x -12} = 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{\dfrac{1}{5}}\)
   \hfill [\(\dfrac{13}{9}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-2 x -11} = 8\)
   \hfill [\(-4\)]
  \item  \(5^{-8 x -12} = \dfrac{1}{625}\)
   \hfill [\(-1\)]
  \item  \(5^{-12 x -4} = 1\)
   \hfill [\(-\dfrac{1}{3}\)]
  \item  \(4^{-2 x +9} = \dfrac{1}{64}\)
   \hfill [\(6\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{x -2} = 8\)
   \hfill [\(-1\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{7 x -7} = 125\)
   \hfill [\(\dfrac{4}{7}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{4 x +5} = 1\)
   \hfill [\(-\dfrac{5}{4}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{8 x +7} = 3\)
   \hfill [\(-1\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-10 x -2} = 25\)
   \hfill [\(0\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{4 x +11} = 4\)
   \hfill [\(-3\)]
   
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-2 x^2 -9 x +25} = 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-3 x^2 +4 x -5}\)
   \hfill [\(3;~10\)]
  \item  \(2^{6 x^2 -28 x +70} = 2^{5 x^2 -12 x +7}\)
   \hfill [\(7;~9\)]
  \item  \(4^{4 x^2 +25 x +118} = 4^{3 x^2 +4 x +10}\)
   \hfill [\(-12;~-9\)]
  \item  \(2^{-8 x -70} = 2^{- x^2 -11 x }\)
   \hfill [\(-10;~7\)]
  \item  \(2^{-5 x^2 + x -91} = 2^{-6 x^2 +3 x +8}\)
   \hfill [\(-9;~11\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-8 x^2 -7 x -44} = 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-9 x^2 -2 x -8}\)
   \hfill [\(-4;~9\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{8 x^2 +8 x +27} = 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{7 x^2 -5 x -3}\)
   \hfill [\(-10;~-3\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-4 x^2 -18 x +36} = 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-5 x^2 -6 x +1}\)
   \hfill [\(5;~7\)]
  \item  \(4^{7 x^2 + x -34} = 4^{6 x^2 +3 x -10}\)
   \hfill [\(-4;~6\)]
  \item  \(5^{6 x^2 -23 x +91} = 5^{5 x^2 -3 x -8}\)
   \hfill [\(9;~11\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{9 x^2 +7 x +27} = 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{8 x^2 -7 x +3}\)
   \hfill [\(-12;~-2\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-10 x -96} = 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{- 
x^2 -7 x -8}\)
   \hfill [\(-8;~11\)]
  \item  \(2^{3 x^2 +23 x +141} = 2^{2 x^2 - x -7}\)
   \hfill [\(-12 \mp \sqrt{-16}\)]
  \item  \(5^{-8 x^2 +6 x -68} = 5^{-9 x^2 +10 x +9}\)
   \hfill [\(-7;~11\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{6 x^2 +15 x -2} = 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{5 x^2 +9 x -7}\)
   \hfill [\(-5;~-1\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{9 x^2 -18 x +10} = 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{8 x^2 -8 x -11}\)
   \hfill [\(3;~7\)]
  \item  \(3^{-5 x^2 +2 x +39} = 3^{-6 x^2 -10 x +4}\)
   \hfill [\(-7;~-5\)]
   \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{12 x^2 +8 x +70} = 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{11 x^2 -8 x -3}\)
   \hfill [\(-8 \mp \sqrt{-81}\)]
  \item  \(2^{-9 x^2 -2 x +27} = 2^{-10 x^2 +9 x -3}\)
   \hfill [\(5;~6\)]
  \item  \(4^{7 x^2 +7 x -37} = 4^{6 x^2 +9 x -2}\)
   \hfill [\(-5;~7\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{2 x^2 -4 x -83} = 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{x^2 -3 x +7}\)
   \hfill [\(-9;~10\)]
  \item  \(2^{-2 x^2 - x +13} = 2^{-3 x^2 -3 x +11}\)
   \hfill [\(-1 \mp \sqrt{-1}\)]
  \item  \(3^{12 x^2 -20 x +23} = 3^{11 x^2 -9 x -5}\)
   \hfill [\(4;~7\)]
  \item  \(5^{-4 x^2 +9 x +100} = 5^{-5 x^2 -12 x -8}\)
   \hfill [\(-12;~-9\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{-9 x^2 +9 x -44} = 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{-10 x^2 +5 x -12}\)
   \hfill [\(-8;~4\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-9 x^2 +7 x -31} = 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-10 x^2 +9 x -7}\)
   \hfill [\(-4;~6\)]
   
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{41 x^2 +23 x +11} = 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{5 x^2 - x -9}\)
   \hfill [\(\dfrac{-1 \mp \sqrt{-4}} 3\)]
  \item  \(2^{129 x^2 -9 x -25} = 2^{8 x^2 -9 x }\)
   \hfill [\(-\dfrac{5}{11};~\dfrac{5}{11}\)]
  \item  \(4^{38 x^2 +94 x +37} = 4^{2 x^2 +4 x +1}\)
   \hfill [\(-2;~-\dfrac{1}{2}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{27 x^2 +83 x +32} = 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-9 x^2 +5 x +2}\)
   \hfill [\(-\dfrac{5}{3};~-\dfrac{1}{2}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{37 x^2 +23 x -55} = 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{x^2 +11 x +8}\)
   \hfill [\(-\dfrac{3}{2};~\dfrac{7}{6}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{114 x^2 -32 x -12} = 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-7 x^2 -10 x -12}\)
   \hfill [\(0;~\dfrac{2}{11}\)]
  \item  \(2^{-2 x^2 +12 x -44} = 2^{-6 x^2 +4 x +1}\)
   \hfill [\(-\dfrac{9}{2};~\dfrac{5}{2}\)]
  \item  \(4^{17 x^2 -35 x +54} = 4^{8 x^2 +10 x +10}\)
   \hfill [\(\dfrac{4}{3};~\dfrac{11}{3}\)]
  \item  \(5^{87 x^2 +154 x +64} = 5^{6 x^2 +10 x }\)
   \hfill [\(-\dfrac{8}{9}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-11 x^2 -7 x -25} = 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-12 x^2 + x +8}\)
   \hfill [\(-3;~11\)]
  \item  \(2^{15 x^2 +10 x +1} = 2^{- x^2 -2 x +11}\)
   \hfill [\(-\dfrac{5}{4};~\dfrac{1}{2}\)]
  \item  \(2^{109 x^2 +4 x -34} = 2^{-12 x^2 +4 x -9}\)
   \hfill [\(-\dfrac{5}{11};~\dfrac{5}{11}\)]
   
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni elementari.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(2^{-9 x^2 +5 x +5} = 2^{-5 x^2 -2 x +10}\)
   \hfill [\(\dfrac{7 \mp \sqrt{-31}} 8\)]
  \item  \(5^{4 x^2 + x +2} = 5^{-6 x^2 -4 x +9}\)
   \hfill [\(\dfrac{-5 \mp \sqrt{305}} 20\)]
  \item  \(5^{18 x -16} = 5^{2 x^2 +7 x -9}\)
   \hfill [\(\dfrac{11 \mp \sqrt{65}} 4\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-4 x^2 -4 x -13} = 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-8 x^2 + x -7}\)
   \hfill [\(-\dfrac{3}{4};~2\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{x^2 -2 x +11} = 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{11 x^2 +5 x +1}\)
   \hfill [\(\dfrac{-7 \mp \sqrt{449}} 20\)]
  \item  \(5^{x^2 +4 x -14} = 5^{-2 x^2 +7 x -8}\)
   \hfill [\(-1;~2\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{10 x^2 -4 x -3} = 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{8 x^2 +7 x -11}\)
   \hfill [\(\dfrac{11 \mp \sqrt{57}} 4\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-19 x^2 +20 x +19} = 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-9 x^2 +9 x +9}\)
   \hfill [\(\dfrac{11 \mp \sqrt{521}} 20\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{8 x^2 -16 x -11} = 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{7 x^2 -11 x }\)
   \hfill [\(\dfrac{5 \mp \sqrt{69}} 2\)]
  \item  \(3^{-3 x^2 -10 x -10} = 3^{4 x^2 + x -4}\)
   \hfill [\(\dfrac{-11 \mp \sqrt{-47}} 14\)]
  \item  \(5^{8 x^2 -10 x -7} = 5^{7 x^2 -10 x -9}\)
   \hfill [\(0 \mp \sqrt{-2}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{13 x^2 +5 x -9} = 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{4 x^2 +10 x -7}\)
   \hfill [\(\dfrac{5 \mp \sqrt{97}} 18\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-2 x^2 -4 x +11} = 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-5 x^2 -11 x +10}\)
   \hfill [\(\dfrac{-7 \mp \sqrt{37}} 6\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{-17 x^2 -6 x +14} = 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{-12 x^2 -10 x +8}\)
   \hfill [\(\dfrac{2 \mp \sqrt{34}} 5\)]
  \item  \(5^{2 x^2 -14 x -2} = 5^{-7 x^2 -8 x +9}\)
   \hfill [\(\dfrac{1 \mp \sqrt{12}} 3\)]
  \item  \(4^{8 x^2 -3 x -16} = 4^{10 x^2 -8 x -9}\)
   \hfill [\(\dfrac{5 \mp \sqrt{-31}} 4\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{16 x^2 - x -9} = 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{10 x^2 -2 x -7}\)
   \hfill [\(-\dfrac{2}{3};~\dfrac{1}{2}\)]
  \item  \(4^{-15 x^2 -8 x } = 4^{-3 x^2 - x -6}\)
   \hfill [\(\dfrac{-7 \mp \sqrt{337}} 24\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-18 x^2 -5 x +8} = 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-8 x^2 +5 x }\)
   \hfill [\(\dfrac{-5 \mp \sqrt{105}} 10\)]
  \item  \(2^{-2 x^2 -5 x +8} = 2^{-3 x^2 -10 x +7}\)
   \hfill [\(\dfrac{-5 \mp \sqrt{21}} 2\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-2 x^2 +4 x -1} = 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{- x^2 +6 x -5}\)
   \hfill [\(-1 \mp \sqrt{5}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-2 x +17} = 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{10 
x^2 -7 x +5}\)
   \hfill [\(\dfrac{5 \mp \sqrt{505}} 20\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-16 x^2 +13} = 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-4 
x^2 +5 x +6}\)
   \hfill [\(-1;~\dfrac{7}{12}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-2 x^2 - x +3} = 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{x^2 -11 x -6}\)
   \hfill [\(\dfrac{5 \mp \sqrt{52}} 3\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-2 x^2 +9 x +1} = 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{8 x^2 -4}\)
   \hfill [\(\dfrac{9 \mp \sqrt{281}} 20\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{4 x^2 +7 x -1} = 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-5 x^2 +5 x -7}\)
   \hfill [\(\dfrac{-1 \mp \sqrt{-53}} 9\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni esponenziali.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{3x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{9} = 
\dfrac{1}{4}\)
   \hfill [\(-\dfrac{8}{3}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-11x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{2} = 
25\)
   \hfill [\(\dfrac{4}{11}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-1x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{6} = 
1\)
   \hfill [\(6\)]
  \item  \(4^{-8x} \cdot 4^{9} = \dfrac{1}{256}\)
   \hfill [\(\dfrac{13}{8}\)]
  \item  \(5^{4x} \cdot 5^{-11} = 1\)
   \hfill [\(\dfrac{11}{4}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-2x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-9} = 
1\)
   \hfill [\(-\dfrac{9}{2}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{1x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{3} = 
27\)
   \hfill [\(-6\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-5x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-9} = 
\dfrac{1}{125}\)
   \hfill [\(-\dfrac{12}{5}\)]
  \item  \(5^{-10x} \cdot 5^{7} = \dfrac{1}{125}\)
   \hfill [\(1\)]
  \item  \(5^{-1x} \cdot 5^{-10} = 125\)
   \hfill [\(-13\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-11x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{10} = 
\dfrac{1}{25}\)
   \hfill [\(\dfrac{8}{11}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{3x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-5} = 
8\)
   \hfill [\(\dfrac{2}{3}\)]
  \item  \(4^{2x} \cdot 4^{-9} = \dfrac{1}{64}\)
   \hfill [\(3\)]
  \item  \(4^{10x} \cdot 4^{-8} = \dfrac{1}{16}\)
   \hfill [\(\dfrac{3}{5}\)]
  \item  \(2^{4x} \cdot 2^{-11} = 2\)
   \hfill [\(3\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni esponenziali.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(8 \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{7x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{7x}} = 8 \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{6x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{9x}}\)
   \hfill [\(0;~2\)]
  \item  \(\dfrac{1}{5} \cdot 5^{{5x}} = 25 \cdot 5^{{-x^2}} \cdot 
5^{{3x}}\)
   \hfill [\(-3;~1\)]
  \item  \(8 \cdot 2^{{-4x^2}} \cdot 2^{{-8x}} = 8 \cdot 2^{{-5x^2}} \cdot 
2^{{-9x}}\)
   \hfill [\(-1;~0\)]
  \item  \(\dfrac{1}{128} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-2x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-6x}} = 4 \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-3x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-12x}}\)
   \hfill [\(-3\)]
  \item  \(4 \cdot 2^{{-x^2}} \cdot 2^{{11x}} = 4 \cdot 2^{{-2x^2}} \cdot 
2^{{11x}}\)
   \hfill [\(0\)]
  \item  \(3 \cdot 3^{{-11x^2}} \cdot 3^{{-2x}} = \dfrac{1}{3} \cdot 
3^{{-12x^2}} 
\cdot 3^{{x}}\)
   \hfill [\(1;~2\)]
  \item  \(64 \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-10x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-7x}} = \dfrac{1}{262144} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-11x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-8x}}\)
   \hfill [\(-4;~3\)]
  \item  \(\dfrac{1}{262144} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{3x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{5x}} = 262144 \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{2x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-x}}\)
   \hfill [\(-3 \mp \sqrt{-9}\)]
  \item  \(8 \cdot 2^{{-10x^2}} \cdot 2^{{11x}} = \dfrac{1}{4} \cdot 
2^{{-11x^2}} 
\cdot 2^{{7x}}\)
   \hfill [\(-2 \mp \sqrt{-1}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-4x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-7x}} = \dfrac{1}{8} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-5x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-5x}}\)
   \hfill [\(-1;~3\)]
  \item  \(\dfrac{1}{5} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-9x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-13x}} = 625 \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-10x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-11x}}\)
   \hfill [\(1 \mp \sqrt{-4}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{390625} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-8x^2}} 
\cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{8x}} = \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-9x^2}} 
\cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{4x}}\)
   \hfill [\(-2 \mp \sqrt{-4}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{15625} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{12x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{7x}} = 78125 \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{11x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{x}}\)
   \hfill [\(-3 \mp \sqrt{-4}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{4} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{6x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-8x}} = 65536 \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{5x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-8x}}\)
   \hfill [\(0 \mp \sqrt{-9}\)]
  \item  \(81 \cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{3x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{5x}} = 81 \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{2x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{6x}}\)
   \hfill [\(0;~1\)]
  \item  \(1024 \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{3x}} = \dfrac{1}{4} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{2x}}\)
   \hfill [\(-4;~3\)]
  \item  \(\dfrac{1}{25} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{10x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{7x}} = \dfrac{1}{25} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{9x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{9x}}\)
   \hfill [\(0;~2\)]
  \item  \(1953125 \cdot 5^{{-5x^2}} \cdot 5^{{10x}} = 5^{{-6x^2}} \cdot 
5^{{10x}}\)
   \hfill [\(0 \mp \sqrt{-9}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{531441} \cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-6x^2}} 
\cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{18x}} = \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-7x^2}} 
\cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{11x}}\)
   \hfill [\(-4;~-3\)]
  \item  \(\dfrac{1}{9765625} \cdot 5^{{3x^2}} \cdot 5^{{-5x}} = 25 \cdot 
5^{{2x^2}} \cdot 5^{{-6x}}\)
   \hfill [\(-4;~3\)]
  \item  \(\dfrac{1}{1953125} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-7x^2}} 
\cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-2x}} = \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-8x^2}} 
\cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-8x}}\)
   \hfill [\(-3\)]
  \item  \(\dfrac{1}{81} \cdot 3^{{4x^2}} \cdot 3^{{-6x}} = 9 \cdot 
3^{{3x^2}} 
\cdot 3^{{-7x}}\)
   \hfill [\(-3;~2\)]
  \item  \(256 \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-5x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{4x}} = 256 \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-6x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{6x}}\)
   \hfill [\(0;~2\)]
  \item  \(6561 \cdot 3^{{x^2}} \cdot 3^{{x}} = \dfrac{1}{19683} \cdot 
3^{{-7x}}\)
   \hfill [\(-4 \mp \sqrt{-1}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-4x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{8x}} = \dfrac{1}{25} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-5x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{7x}}\)
   \hfill [\(-2;~1\)]
  \item  \(3 \cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{9x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{2x}} = \dfrac{1}{27} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{8x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{2x}}\)
   \hfill [\(-2;~2\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni esponenziali.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(25 \cdot 5^{{10x^2}} \cdot 5^{{-7x}} = \dfrac{1}{625} \cdot 
5^{{9x^2}} 
\cdot 5^{{-2x}}\)
   \hfill [\(2;~3\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-6x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{9x}} = \dfrac{1}{256} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-7x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{9x}}\)
   \hfill [\(-2;~2\)]
  \item  \(\dfrac{1}{256} \cdot 4^{{8x^2}} \cdot 4^{{x}} = \dfrac{1}{256} 
\cdot 
4^{{4x^2}} \cdot 4^{{-7x}}\)
   \hfill [\(-2;~0\)]
  \item  \(64 \cdot 4^{{9x^2}} \cdot 4^{{11x}} = \dfrac{1}{1048576} \cdot 
4^{{5x^2}} \cdot 4^{{-x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{-3 \mp \sqrt{-4}} 2\)]
  \item  \(\dfrac{1}{5} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{12x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{6x}} = 78125 \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{3x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-12x}}\)
   \hfill [\(-\dfrac{4}{3};~-\dfrac{2}{3}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{43046721} \cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{15x^2}} 
\cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{24x}} = \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{11x^2}} 
\cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{8x}}\)
   \hfill [\(-2\)]
  \item  \(16 \cdot 2^{{-2x^2}} \cdot 2^{{-7x}} = 2^{{-11x^2}} \cdot 
2^{{5x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{2}{3}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{8} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{6x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{5x}} = \dfrac{1}{8} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-3x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{5x}}\)
   \hfill [\(0\)]
  \item  \(256 \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{12x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{x}} = \dfrac{1}{256} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{11x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-x}}\)
   \hfill [\(-4;~2\)]
  \item  \(16 \cdot 4^{{-11x}} = \dfrac{1}{256} \cdot 4^{{-4x^2}} \cdot 
4^{{-x}}\)
   \hfill [\(1;~\dfrac{3}{2}\)]
  \item  \(25 \cdot 5^{{-7x^2}} \cdot 5^{{3x}} = 25 \cdot 5^{{-8x^2}} \cdot 
5^{{5x}}\)
   \hfill [\(0;~2\)]
  \item  \(64 \cdot 2^{{-x^2}} \cdot 2^{{5x}} = \dfrac{1}{524288} \cdot 
2^{{-5x^2}} \cdot 2^{{-11x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{-4 \mp \sqrt{-9}} 2\)]
  \item  \(2187 \cdot 3^{{-8x^2}} \cdot 3^{{-3x}} = \dfrac{1}{387420489} 
\cdot 
3^{{-9x^2}} \cdot 3^{{-11x}}\)
   \hfill [\(-4 \mp \sqrt{-9}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{64} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{4x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{4x}} = 16384 \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{3x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-2x}}\)
   \hfill [\(-3 \mp \sqrt{-1}\)]
  \item  \(8 \cdot 2^{{3x^2}} \cdot 2^{{-14x}} = \dfrac{1}{2} \cdot 
2^{{-6x^2}} 
\cdot 2^{{-2x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{2}{3}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{16} \cdot 2^{{5x^2}} \cdot 2^{{7x}} = 4 \cdot 
2^{{x^2}} 
\cdot 2^{{5x}}\)
   \hfill [\(-\dfrac{3}{2};~1\)]
  \item  \(4 \cdot 2^{{12x^2}} \cdot 2^{{-x}} = \dfrac{1}{2} \cdot 
2^{{11x^2}} 
\cdot 2^{{3x}}\)
   \hfill [\(1;~3\)]
  \item  \(\dfrac{1}{3125} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-22x}} = 625 
\cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-9x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-4x}}\)
   \hfill [\(1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{25} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{6x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{9x}} = 15625 \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{5x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{3x}}\)
   \hfill [\(-4;~-2\)]
  \item  \(125 \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{x}} = \dfrac{1}{5} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-9x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{x}}\)
   \hfill [\(-\dfrac{2}{3};~\dfrac{2}{3}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{9} \cdot 3^{{-x^2}} \cdot 3^{{9x}} = 3 \cdot 
3^{{-2x^2}} 
\cdot 3^{{11x}}\)
   \hfill [\(-1;~3\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-3x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-6x}} = \dfrac{1}{27} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-4x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-4x}}\)
   \hfill [\(-1;~3\)]
  \item  \(\dfrac{1}{625} \cdot 5^{{-7x^2}} \cdot 5^{{-8x}} = 25 \cdot 
5^{{-11x^2}} \cdot 5^{{-10x}}\)
   \hfill [\(-\dfrac{3}{2};~1\)]
  \item  \(78125 \cdot 5^{{5x^2}} \cdot 5^{{29x}} = \dfrac{1}{3125} \cdot 
5^{{-4x^2}} \cdot 5^{{8x}}\)
   \hfill [\(-\dfrac{4}{3};~-1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{256} \cdot 4^{{14x^2}} = 1024 \cdot 4^{{5x^2}}\)
   \hfill [\(-1;~1\)]
  \item  \(3^{{-7x^2}} \cdot 3^{{-9x}} = 3 \cdot 3^{{-11x^2}} \cdot 
3^{{-9x}}\)
   \hfill [\(-\dfrac{1}{2};~\dfrac{1}{2}\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni esponenziali.
 \begin{enumeratea}
 \item  \(3125 \cdot 5^{{5x^2}} \cdot 5^{{8x}} = 3125 \cdot 5^{{7x^2}} 
\cdot 
5^{{10x}}\)
   \hfill [\(-1;~0\)]
  \item  \(16 \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{4x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{10x}} = 16 \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{8x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{10x}}\)
   \hfill [\(0\)]
  \item  \(\dfrac{1}{4} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-2x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-7x}} = \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-9x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{1 \mp \sqrt{5}} 2\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{12x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-6x}} = \dfrac{1}{16} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{9x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-4x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{1 \mp \sqrt{13}} 3\)]
  \item  \(5 \cdot 5^{{-3x^2}} \cdot 5^{{-4x}} = 5^{{-6x^2}}\)
   \hfill [\(\dfrac{1}{3};~1\)]
  \item  \(5 \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{5x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{7x}} = \dfrac{1}{25} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{3x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{4x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{-3 \mp \sqrt{33}} 4\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{5x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{6x}} = \dfrac{1}{5} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{3x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{7x}}\)
   \hfill [\(-\dfrac{1}{2};~1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{625} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{4x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-8x}} = \dfrac{1}{625} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-10x}}\)
   \hfill [\(-\dfrac{2}{3};~0\)]
  \item  \(125 \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{5x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{x}} = \dfrac{1}{5} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{2x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{4x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{3 \mp \sqrt{57}} 6\)]
  \item  \(3^{{-8x^2}} \cdot 3^{{-x}} = 9 \cdot 3^{{-10x^2}} \cdot 3^{{x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{1 \mp \sqrt{5}} 2\)]
  \item  \(\dfrac{1}{4} \cdot 2^{{4x^2}} \cdot 2^{{-9x}} = 2 \cdot 
2^{{3x^2}} 
\cdot 2^{{-12x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{-3 \mp \sqrt{21}} 2\)]
  \item  \(625 \cdot 5^{{2x^2}} \cdot 5^{{5x}} = 625 \cdot 5^{{5x}}\)
   \hfill [\(0\)]
  \item  \(3 \cdot 3^{{6x^2}} \cdot 3^{{6x}} = 3^{{8x^2}} \cdot 3^{{9x}}\)
   \hfill [\(\dfrac{-3 \mp \sqrt{17}} 4\)]
  \item  \(3125 \cdot 5^{{8x}} = 3125 \cdot 5^{{-3x^2}} \cdot 5^{{8x}}\)
   \hfill [\(0\)]
  \item  \(\dfrac{1}{125} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-12x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-15x}} = \dfrac{1}{125} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-10x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-11x}}\)
   \hfill [\(-2;~0\)]
   \end{enumeratea}
\end{esercizio}



  \begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti disequazioni elementari.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{2 x +11} < 125\)
   \hfill [\(x > -7\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{11 x -6} \leqslant \dfrac{1}{16}\)
   \hfill [\(x \geqslant \dfrac{8}{11}\)]
  \item  \(4^{- x -1} \leqslant \dfrac{1}{4}\)
   \hfill [\(x \geqslant 0\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{9 x +10} \leqslant \dfrac{1}{3}\)
   \hfill [\(x \geqslant -1\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{7 x -6} > 5\)
   \hfill [\(x < \dfrac{5}{7}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-4 x +6} \geqslant 625\)
   \hfill [\(x \geqslant \dfrac{5}{2}\)]
    \end{enumeratea}
\end{esercizio}
   

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti disequazioni elementari.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(5^{- x^2 +7 x +41} > 5^{-2 x^2 +9 x -9}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(2^{-6 x^2 -20 x +77} > 2^{-7 x^2 -3 x +7}\)
   \hfill [\(x < 7~\vee~x > 10\)]
  \item  \(3^{8 x^2 -2} < 3^{7 x^2 +5 x -8}\)
   \hfill [\(2 < x < 3\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{9 x^2 +14 x +145} < 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{8 x^2 -6 x +9}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(4^{12 x^2 -10 x -74} \geqslant 4^{11 x^2 -7 x -4}\)
   \hfill [\(x \leqslant -7~\vee~x \geqslant 10\)]
  \item  \(3^{10 x^2 +13 x -5} \leqslant 3^{9 x^2 +9 x -9}\)
   \hfill [\(-2\)]
  \item  \(5^{-8 x^2 +5 x -8} \leqslant 5^{-9 x^2 -2 x +10}\)
   \hfill [\(-9 \leqslant x \leqslant 2\)]
  \item  \(4^{11 x^2 -6 x +8} > 4^{10 x^2 +2 x -8}\)
   \hfill [\(x \neq 4\)]
  \item  \(2^{8 x^2 +24 x +96} \leqslant 2^{7 x^2 +4 x -4}\)
   \hfill [\(-10\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{5 x^2 +13 x +89} \geqslant 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{4 x^2 -7 x -12}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{5 x^2 +2 x -39} > 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{4 x^2 - x -11}\)
   \hfill [\(-7 < x < 4\)]
  \item  \(2^{2 x^2 -5 x -23} > 2^{x^2 -6 x -11}\)
   \hfill [\(x < -4~\vee~x > 3\)]
  \item  \(4^{12 x^2 -3 x -2} \geqslant 4^{11 x^2 -7 x -7}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-11 x^2 -14 x -42} > 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-12 x^2 -7 x -12}\)
   \hfill [\(-3 < x < 10\)]
  \item  \(5^{4 x^2 -9 x +27} \leqslant 5^{3 x^2 + x +11}\)
   \hfill [\(2 \leqslant x \leqslant 8\)]
  \item  \(2^{6 x^2 -10 x +57} < 2^{5 x^2 +6 x -6}\)
   \hfill [\(7 < x < 9\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{-5 x^2 + x +92} \leqslant 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{-6 x^2 -9 x +3}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-5 x^2 -4 x +1} \leqslant 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-6 x^2 -4 x +1}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-5 x^2 +14 x +153} \geqslant 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-6 x^2 -2 x +8}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{-6 x^2 + x -22} < 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{-7 x^2 +4 x +6}\)
   \hfill [\(x < -4~\vee~x > 7\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{3 x^2 -17 x -39} \geqslant 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{2 x^2 -9 x -6}\)
   \hfill [\(-3 \leqslant x \leqslant 11\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{10 x^2 -4 x -32} < 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{9 x^2 + x -8}\)
   \hfill [\(x < -3~\vee~x > 8\)]
  \item  \(3^{- x^2 +2 x +8} \leqslant 3^{-2 x^2 -6 x -4}\)
   \hfill [\(-6 \leqslant x \leqslant -2\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-8 x^2 -3 x -14} \leqslant 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-9 x^2 -4 x -2}\)
   \hfill [\(x \leqslant -4~\vee~x \geqslant 3\)]
  \item  \(4^{- x^2 -4 x -7} > 4^{-2 x^2 -8 x -11}\)
   \hfill [\(x \neq -2\)]
  \item  \(4^{-8 x^2 +24 x +149} > 4^{-9 x^2 +4}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti disequazioni elementari.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(4^{112 x^2 -101 x +100} \geqslant 4^{-9 x^2 +9 x +11}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(5^{51 x^2 +25 x -41} \geqslant 5^{2 x^2 -10 x +9}\)
   \hfill [\(x \leqslant -\dfrac{10}{7}~\vee~x \geqslant \dfrac{5}{7}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{15 x^2 -13 x -10} < 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{- x^2 -5 x -10}\)
   \hfill [\(x < 0~\vee~x > \dfrac{1}{2}\)]
  \item  \(2^{90 x^2 +63 x -18} > 2^{-10 x^2 +3 x +9}\)
   \hfill [\(x < -\dfrac{9}{10}~\vee~x > \dfrac{3}{10}\)]
  \item  \(4^{41 x^2 -60 x +39} > 4^{5 x^2 +6 x +9}\)
   \hfill [\(x < \dfrac{5}{6}~\vee~x > 1\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{38 x^2 +130 x +118} < 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{2 x^2 +10 x +2}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{11 x^2 -13 x -16} < 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{10 x^2 -10 x -6}\)
   \hfill [\(x < -2~\vee~x > 5\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{46 x^2 -74 x +130} \geqslant 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{10 x^2 +10 x }\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(3^{19 x^2 +8 x -10} \leqslant 3^{-6 x^2 -12 x -5}\)
   \hfill [\(-1 \leqslant x \leqslant \dfrac{1}{5}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{114 x^2 +71 x -8} < 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{-7 x^2 -6 x }\)
   \hfill [\(x < -\dfrac{8}{11}~\vee~x > \dfrac{1}{11}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{3 x^2 +3 x -15} < 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{- x^2 +3 x +10}\)
   \hfill [\(x < -\dfrac{5}{2}~\vee~x > \dfrac{5}{2}\)]
  \item  \(3^{73 x^2 -57 x -5} \leqslant 3^{-8 x^2 -3 x +2}\)
   \hfill [\(-\dfrac{1}{9} \leqslant x \leqslant \dfrac{7}{9}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{-4 x^2 -32 x -3} > 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{-8 x^2 -10 x -3}\)
   \hfill [\(0 < x < \dfrac{11}{2}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{78 x^2 -63 x -21} \leqslant 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{-3 x^2 -3}\)
   \hfill [\(x \leqslant -\dfrac{2}{9}~\vee~x \geqslant 1\)]
  \item  \(5^{47 x^2 -40 x +7} < 5^{11 x^2 -10 x +3}\)
   \hfill [\(\dfrac{1}{6} < x < \dfrac{2}{3}\)]
  \item  \(4^{70 x^2 +47 x +3} < 4^{-11 x^2 -7 x -2}\)
   \hfill [\(-\dfrac{5}{9} < x < -\dfrac{1}{9}\)]
  \item  \(4^{6 x^2 +8 x -29} \geqslant 4^{5 x^2 +11 x -11}\)
   \hfill [\(x \leqslant -3~\vee~x \geqslant 6\)]
  \item  \(3^{74 x^2 +101 x -12} \leqslant 3^{-7 x^2 -7 x -12}\)
   \hfill [\(-\dfrac{4}{3} \leqslant x \leqslant 0\)]
  \item  \(2^{14 x^2 +42 x +52} < 2^{10 x^2 +8 x -8}\)
   \hfill [\(-6 < x < -\dfrac{5}{2}\)]
  \item  \(2^{3 x^2 -4 x +38} < 2^{2 x^2 -8 x +9}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(5^{10 x^2 +10 x +144} < 5^{9 x^2 -10 x -5}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(4^{17 x^2 +17 x -52} > 4^{x^2 -11 x -8}\)
   \hfill [\(x < -\dfrac{11}{4}~\vee~x > 1\)]
  \item  \(5^{123 x^2 +31 x -81} \leqslant 5^{2 x^2 +9 x -1}\)
   \hfill [\(-\dfrac{10}{11} \leqslant x \leqslant \dfrac{8}{11}\)]
  \item  \(3^{124 x^2 +47 x -82} \geqslant 3^{3 x^2 +3 x -5}\)
   \hfill [\(x \leqslant -1~\vee~x \geqslant \dfrac{7}{11}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{14 x^2 +21 x +41} < 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{5 x^2 -9 x }\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(2^{17 x^2 +14 x -18} \leqslant 2^{x^2 +2 x }\)
   \hfill [\(-\dfrac{3}{2} \leqslant x \leqslant \dfrac{3}{4}\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti disequazioni elementari.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{3 x^2 -4 x -10} > 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{9 x^2 -3 x +2}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(2^{9 x^2 +20 x } \leqslant 2^{x^2 +10 x +5}\)
   \hfill [\(8 \leqslant x \leqslant -5\)]
  \item  \(5^{19 x^2 -3 x -5} \geqslant 5^{10 x^2 -7 x -1}\)
   \hfill [\(x \leqslant 9~\vee~x \geqslant -2\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-21 x^2 +7 x +7} \leqslant 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-9 x^2 +5 x +9}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(3^{7 x^2 +20 x -1} \geqslant 3^{5 x^2 +9 x -4}\)
   \hfill [\(x \leqslant 4~\vee~x \geqslant -11\)]
  \item  \(3^{13 x^2 +7 x -7} \leqslant 3^{11 x^2 +11 x -1}\)
   \hfill [\(-1 \leqslant x \leqslant 3\)]
  \item  \(5^{-9 x^2 +6 x +14} < 5^{-6 x^2 +11 x +11}\)
   \hfill [\(6 < x < -5\)]
  \item  \(4^{x^2 -6 x -10} > 4^{-3 x^2 +3 x -2}\)
   \hfill [\(x < 8~\vee~x > 9\)]
  \item  \(2^{-19 x^2 - x +6} \geqslant 2^{-7 x^2 +11 x +4}\)
   \hfill [\(x \leqslant 6~\vee~x \geqslant -3\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{2 x^2 +10 x -14} < 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{-4 x^2 +11 x -7}\)
   \hfill [\(x < -1~\vee~x > \dfrac{7}{6}\)]
  \item  \(5^{-17 x^2 +5} \geqslant 5^{-9 x^2 + x -3}\)
   \hfill [\(x \leqslant 16~\vee~x \geqslant -1\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-16 x^2 -5 x +2} \leqslant 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-10 x^2 -4 x -6}\)
   \hfill [\(x \leqslant 12~\vee~x \geqslant -1\)]
    \end{enumeratea}
\end{esercizio}




\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti disequazioni esponenziali.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(5^{4x} \cdot 5^{4} > 5\)
   \hfill [\(x > -\dfrac{3}{4}\)]
  \item  \(4^{3x} \cdot 4^{5} < 1\)
   \hfill [\(x < -\dfrac{5}{3}\)]
  \item  \(4^{4x} \cdot 4^{11} \leqslant \dfrac{1}{4}\)
   \hfill [\(x \leqslant -3\)]
  \item  \(2^{-2x} \cdot 2^{3} > \dfrac{1}{4}\)
   \hfill [\(x < \dfrac{5}{2}\)]
  \item  \(4^{-8x} \cdot 4^{9} < \dfrac{1}{64}\)
   \hfill [\(x > \dfrac{3}{2}\)]
  \item  \(3^{11x} \cdot 3^{-3} > \dfrac{1}{9}\)
   \hfill [\(x > \dfrac{1}{11}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{9x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-} > 
\dfrac{1}{16}\)
   \hfill [\(x < \dfrac{1}{3}\)]
  \item  \(3^{5x} \cdot 3^{-5} \leqslant \dfrac{1}{9}\)
   \hfill [\(x \leqslant \dfrac{3}{5}\)]
  \item  \(3^{-8x} \cdot 3^{6} \leqslant \dfrac{1}{9}\)
   \hfill [\(x \geqslant 1\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{2x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{5} 
\leqslant \dfrac{1}{16}\)
   \hfill [\(x \geqslant -\dfrac{3}{2}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-6} > 
\dfrac{1}{4}\)
   \hfill [\(x < 7\)]
  \item  \(2^{7x} \cdot 2^{} \leqslant \dfrac{1}{4}\)
   \hfill [\(x \leqslant -\dfrac{3}{7}\)]
  \item  \(2^{10x} \cdot 2^{-12} < 8\)
   \hfill [\(x < \dfrac{3}{2}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{2x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{11} 
\leqslant 2\)
   \hfill [\(x \geqslant -6\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{9x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{2} 
\geqslant 1\)
   \hfill [\(x \leqslant -\dfrac{2}{9}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{-11x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{10} < 
9\)
   \hfill [\(x < \dfrac{12}{11}\)]
  \item  \(3^{-2x} \cdot 3^{9} > 1\)
   \hfill [\(x < \dfrac{9}{2}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-8x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{-11} 
\geqslant 5\)
   \hfill [\(x \geqslant -\dfrac{5}{4}\)]
  \item  \(4^{-9x} \cdot 4^{11} > \dfrac{1}{16}\)
   \hfill [\(x < \dfrac{13}{9}\)]
  \item  \(2^{-12x} \cdot 2^{10} > 2\)
   \hfill [\(x < \dfrac{3}{4}\)]
  \item  \(5^{x} \cdot 5^{-12} \geqslant 25\)
   \hfill [\(x \geqslant 14\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{2x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{5} > 
\dfrac{1}{125}\)
   \hfill [\(x < -1\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{3}\right)^{-8x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{9} > 
\dfrac{1}{27}\)
   \hfill [\(x > \dfrac{3}{4}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-9x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{2} > 
\dfrac{1}{64}\)
   \hfill [\(x > -\dfrac{1}{9}\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{4}\right)^{2x} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{-2} > 
\dfrac{1}{16}\)
   \hfill [\(x < 2\)]
  \item  \(2^{-10x} \cdot 2^{11} \leqslant 8\)
   \hfill [\(x \geqslant \dfrac{4}{5}\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti disequazioni esponenziali.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(5^{{-5x^2}} \cdot 5^{{5x}} < 5^{{-6x^2}} \cdot 5^{{4x}}\)
   \hfill [\(-1 < x < 0\)]
  \item  \(5 \cdot 5^{{-3x^2}} \cdot 5^{{-12x}} \leqslant \dfrac{1}{25} 
\cdot 
5^{{-4x^2}} \cdot 5^{{-8x}}\)
   \hfill [\(1 \leqslant x \leqslant 3\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{3x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{3x}} < \dfrac{1}{8} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{2x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{5x}}\)
   \hfill [\(x < -1~\vee~x > 3\)]
  \item  \(5 \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-7x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-8x}} \geqslant \dfrac{1}{5} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-8x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-9x}}\)
   \hfill [\(-2 \leqslant x \leqslant 1\)]
  \item  \(3^{{7x^2}} \cdot 3^{{-3x}} \leqslant 9 \cdot 3^{{6x^2}} \cdot 
3^{{-2x}}\)
   \hfill [\(-1 \leqslant x \leqslant 2\)]
  \item  \(16384 \cdot 2^{{8x^2}} \cdot 2^{{17x}} \leqslant \dfrac{1}{64} 
\cdot 
2^{{7x^2}} \cdot 2^{{9x}}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(3 \cdot 3^{{-11x^2}} \cdot 3^{{9x}} < 3^{{-12x^2}} \cdot 
3^{{7x}}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(\dfrac{1}{2} \cdot 2^{{6x^2}} \cdot 2^{{-8x}} < 4 \cdot 
2^{{5x^2}} 
\cdot 2^{{-6x}}\)
   \hfill [\(-1 < x < 3\)]
  \item  \(\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{5x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-8x}} < \dfrac{1}{125} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{4x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-10x}}\)
   \hfill [\(x < -3~\vee~x > 1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{1953125} \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{x^2}} < 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-6x}}\)
   \hfill [\(x \neq -3\)]
  \item  \(5 \cdot 5^{{9x^2}} \cdot 5^{{-2x}} > \dfrac{1}{78125} \cdot 
5^{{8x^2}} \cdot 5^{{-8x}}\)
   \hfill [\(x < -4~\vee~x > -2\)]
  \item  \(4096 \cdot 4^{{15x}} < \dfrac{1}{16} \cdot 4^{{-x^2}} \cdot 
4^{{9x}}\)
   \hfill [\(-4 < x < -2\)]
  \item  \(8 \cdot 2^{{-6x^2}} \cdot 2^{{15x}} < \dfrac{1}{64} \cdot 
2^{{-7x^2}} 
\cdot 2^{{9x}}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(\dfrac{1}{4} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-4x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{x}} \leqslant 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-5x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-x}}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{64} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-9x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{x}} > 4 \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-10x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-5x}}\)
   \hfill [\(-4 < x < -2\)]
  \item  \(\dfrac{1}{625} \cdot 5^{{5x^2}} \cdot 5^{{-6x}} \leqslant 625 
\cdot 
5^{{4x^2}} \cdot 5^{{-8x}}\)
   \hfill [\(-4 \leqslant x \leqslant 2\)]
  \item  \(2 \cdot 2^{{-4x^2}} \cdot 2^{{9x}} < 2 \cdot 2^{{-5x^2}} \cdot 
2^{{7x}}\)
   \hfill [\(-2 < x < 0\)]
  \item  \(5 \cdot \left(\dfrac{1}{5}\right)^{{12x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-8x}} \leqslant \dfrac{1}{5} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{11x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{5}\right)^{{-9x}}\)
   \hfill [\(x \leqslant -2~\vee~x \geqslant 1\)]
  \item  \(1024 \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{11x^2}} \leqslant 
\dfrac{1}{4} 
\cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{10x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-x}}\)
   \hfill [\(x \leqslant -4~\vee~x \geqslant 3\)]
  \item  \(\dfrac{1}{3} \cdot 3^{{-4x^2}} \cdot 3^{{3x}} \geqslant 9 \cdot 
3^{{-5x^2}} \cdot 3^{{x}}\)
   \hfill [\(x \leqslant -3~\vee~x \geqslant 1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{243} \cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{6x}} \leqslant 
\dfrac{1}{243} \cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{8x}}\)
   \hfill [\(x \leqslant 0~\vee~x \geqslant 2\)]
  \item  \(\dfrac{1}{81} \cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-6x^2}} > 531441 
\cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-7x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-8x}}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(3^{{-10x^2}} \cdot 3^{{-4x}} < 81 \cdot 3^{{-11x^2}} \cdot 
3^{{-4x}}\)
   \hfill [\(-2 < x < 2\)]
  \item  \(256 \cdot 4^{{3x^2}} \cdot 4^{{-5x}} \geqslant 4^{{2x^2}} \cdot 
4^{{-5x}}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(25 \cdot 5^{{10x^2}} \cdot 5^{{-5x}} < \dfrac{1}{25} \cdot 
5^{{9x^2}} 
\cdot 5^{{-10x}}\)
   \hfill [\(-4 < x < -1\)]
  \item  \(4 \cdot 2^{{6x^2}} \cdot 2^{{10x}} < \dfrac{1}{128} \cdot 
2^{{5x^2}} 
\cdot 2^{{10x}}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti disequazioni esponenziali.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(8 \cdot 2^{{6x}} \leqslant 8 \cdot 2^{{-9x^2}} \cdot 2^{{3x}}\)
   \hfill [\(-\dfrac{1}{3} \leqslant x \leqslant 0\)]
  \item  \(\dfrac{1}{16} \cdot 2^{{6x^2}} \cdot 2^{{2x}} \geqslant 4 \cdot 
2^{{-3x^2}} \cdot 2^{{5x}}\)
   \hfill [\(x \leqslant -\dfrac{2}{3}~\vee~x \geqslant 1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{16384} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{2x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{17x}} < 64 \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{11x}}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{16} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{9x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-17x}} > \dfrac{1}{16} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{5x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-11x}}\)
   \hfill [\(0 < x < \dfrac{3}{2}\)]
  \item  \(3125 \cdot 5^{{2x^2}} \cdot 5^{{20x}} \leqslant \dfrac{1}{625} 
\cdot 
5^{{-2x^2}} \cdot 5^{{8x}}\)
   \hfill [\(-\dfrac{3}{2}\)]
  \item  \(32 \cdot 2^{{12x^2}} \cdot 2^{{9x}} \geqslant \dfrac{1}{2} \cdot 
2^{{8x^2}} \cdot 2^{{-x}}\)
   \hfill [\(x \leqslant -\dfrac{3}{2}~\vee~x \geqslant -1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{16384} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{17x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-11x}} < 64 \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{8x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-5x}}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(68719476736 \cdot 4^{{-8x^2}} \cdot 4^{{16x}} > \dfrac{1}{16} 
\cdot 
4^{{-12x^2}}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
  \item  \(2 \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-9x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-7x}} \leqslant \dfrac{1}{2} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-10x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-6x}}\)
   \hfill [\(x \leqslant -1~\vee~x \geqslant 2\)]
  \item  \(2187 \cdot 3^{{7x^2}} \cdot 3^{{23x}} < \dfrac{1}{27} \cdot 
3^{{-2x^2}} \cdot 3^{{5x}}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(4 \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-2x^2}} \leqslant 
\dfrac{1}{2} 
\cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-6x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-4x}}\)
   \hfill [\(x \leqslant -\dfrac{3}{2}~\vee~x \geqslant \dfrac{1}{2}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{4} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-3x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{14x}} \leqslant 2 \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-12x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{2x}}\)
   \hfill [\(x \leqslant -1~\vee~x \geqslant -\dfrac{1}{3}\)]
  \item  \(3 \cdot 3^{{9x^2}} \cdot 3^{{-14x}} > \dfrac{1}{243} \cdot 
3^{{8x^2}} 
\cdot 3^{{-9x}}\)
   \hfill [\(x < 2~\vee~x > 3\)]
  \item  \(\dfrac{1}{9765625} \cdot 5^{{9x}} < 25 \cdot 5^{{-4x^2}} \cdot 
5^{{7x}}\)
   \hfill [\(-2 < x < \dfrac{3}{2}\)]
  \item  \(4 \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{7x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-14x}} > 4 \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{6x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-12x}}\)
   \hfill [\(0 < x < 2\)]
  \item  \(3 \cdot 3^{{6x^2}} \cdot 3^{{16x}} > \dfrac{1}{177147} \cdot 
3^{{2x^2}} \cdot 3^{{2x}}\)
   \hfill [\(x < -2~\vee~x > -\dfrac{3}{2}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{16} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{10x^2}} 
\geqslant 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{9x^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{2x}}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(64 \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{x}} < \dfrac{1}{64} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-10x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{4x}}\)
   \hfill [\(x < -\dfrac{2}{3}~\vee~x > 1\)]
  \item  \(\dfrac{1}{64} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{7x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-6x}} \geqslant 4 \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-2x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-6x}}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(\dfrac{1}{128} \cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-3x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{27x}} > 64 \cdot 
\left(\dfrac{1}{2}\right)^{{-12x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{2}\right)^{{9x}}\)
   \hfill [\(\emptyset\)]
  \item  \(25 \cdot 5^{{8x^2}} \cdot 5^{{-11x}} \geqslant 5^{{7x^2}} \cdot 
5^{{-8x}}\)
   \hfill [\(x \leqslant 1~\vee~x \geqslant 2\)]
  \item  \(243 \cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{2x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-x}} < 243 \cdot 
\left(\dfrac{1}{3}\right)^{{x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{3}\right)^{{-2x}}\)
   \hfill [\(x < -1~\vee~x > 0\)]
  \item  \(9 \cdot 3^{{12x^2}} \cdot 3^{{10x}} < \dfrac{1}{9} \cdot 
3^{{3x^2}} 
\cdot 3^{{-5x}}\)
   \hfill [\(-\dfrac{4}{3} < x < -\dfrac{1}{3}\)]
  \item  \(9 \cdot 3^{{-5x^2}} \cdot 3^{{5x}} \leqslant \dfrac{1}{81} \cdot 
3^{{-6x^2}}\)
   \hfill [\(-3 \leqslant x \leqslant -2\)]
  \item  \(\dfrac{1}{4} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-3x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-6x}} < 4 \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{-12x^2}} 
\cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{3x}}\)
   \hfill [\(x < \dfrac{1}{3}~\vee~x > \dfrac{2}{3}\)]
  \item  \(\dfrac{1}{16} \cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^{{x^2}} \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{11x}} < 4294967296 \cdot 
\left(\dfrac{1}{4}\right)^{{5x}}\)
   \hfill [\(\mathbb{R}\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:}
 Disegna le seguenti funzioni, operando le trasformazioni necessarie, poi 
controlla il risultato con un software adatto.
\begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
  \item  \(y= - \log_{\frac{1}{3}}\left(x+9\right) +8\)
  \item  \(y= -3 \cdot \log_{4}\left(x+7\right) -9\)
  \item  \(y= 2 \cdot \log_{\frac{1}{4}}\left(-x-8\right) +1\)
  \item  \(y= -2 \cdot \log_{\frac{1}{4}}\left(-x+7\right) +5\)
  \item  \(y= -3 \cdot \log_{\frac{1}{5}}\left(-x-3\right) \)
  \item  \(y= -2 \cdot \log_{4}\left(-x+10\right) +6\)
  \item  \(y= 4 \cdot \log_{4}\left(x+8\right) \)
  \item  \(y= -4 \cdot \log_{4}\left(-x+3\right) -3\)
  \item  \(y= \log_{\frac{1}{3}}\left(x+11\right) +2\)
  \item  \(y= - \log_{\frac{1}{3}}\left(-x-1\right) \)
  \item  \(y= -3 \cdot \log_{5}\left(x-8\right) -2\)
  \item  \(y= 2 \cdot \log_{\frac{1}{4}}\left(-x-7\right) +8\)
  \item  \(y= - \cdot \log_{1}\left(x-4\right) \)
  \item  \(y=  \cdot \log_{\frac{1}{2}}\left(x-8\right) -12\)
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}\label{ese:}
 Disegna le seguenti funzioni, operando le trasformazioni necessarie, poi 
controlla il risultato con un software adatto.
\begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
  \item  \(y=8 \cdot \log_{\frac{1}{3}}\left(-x-7\right) +3\)
  \item  \(y=4 \cdot \log_{3}\left(-x+10\right) +9\)
  \item  \(y=-10 \cdot \log_{5}\left(x+2\right) -11\)
  \item  \(y=-5 \cdot \log_{\frac{1}{2}}\left(-x-7\right) -6\)
  \item  \(y=-6 \cdot \log_{4}\left(x+9\right) -9\)
  \item  \(y=-10 \cdot \log_{\frac{1}{4}}\left(x+3\right) -1\)
  \item  \(y=-3 \cdot \log_{\frac{1}{3}}\left(x-4\right) +1\)
  \item  \(y=-5 \cdot \log_{\frac{1}{3}}\left(x+1\right) +10\)
  \item  \(y=-4 \cdot \log_{\frac{1}{2}}\left(x+11\right) -9\)
  \item  \(y=-6 \cdot \log_{\frac{1}{2}}\left(x-5\right) -11\)
  \item  \(y=- \log_{2}\left(-x-12\right) -10\)
  \item  \(y=8 \cdot \log_{5}\left(x-1\right) -5\)
  \item  \(y=11 \cdot \log_{3}\left(x-6\right) -12\)
  \item  \(y=7 \cdot \log_{1}\left(-x-10\right) +7\)
  \item  \(y=5 \cdot \log_{\frac{1}{4}}\left(x-7\right) -8\)
  \item  \(y=-12 \cdot \log_{\frac{1}{4}}\left(-x+1\right) \)
  \item  \(y=2 \cdot \log_{5}\left(-x+11\right) +10\)
  \item  \(y=-9 \cdot \log_{5}\left(x-9\right) +6\)
  \item  \(y=8 \cdot \log_{\frac{1}{4}}\left(-x+7\right) \)
  \item  \(y=10 \cdot \log_{4}\left(x+1\right) +9\)
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}\label{ese:}
 Risolvi le seguenti equazioni.
\begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
  \item  \(\log{\dfrac{1}{3}}{11 x -1} = 81\)
   \hfill [\( -\dfrac{3}{11} \)]
  \item  \(\log{\dfrac{1}{5}}{-11 x +10} = 1\)
   \hfill [\( \dfrac{10}{11} \)]
  \item  \(\log{\dfrac{1}{3}}{-12 x -6} = \dfrac{1}{9}\)
   \hfill [\( -\dfrac{2}{3} \)]
  \item  \(\log{\dfrac{1}{3}}{x +9} = 9\)
   \hfill [\( -11 \)]
  \item  \(\log{\dfrac{1}{5}}{3 x +2} = \dfrac{1}{25}\)
   \hfill [\( 0 \)]
  \item  \(\log{5}{- x +6} = 5\)
   \hfill [\( 5 \)]
  \item  \(\log{\dfrac{1}{4}}{2 x -6} = 16\)
   \hfill [\( 2 \)]
  \item  \(\log{5}{-6 x +1} = 25\)
   \hfill [\( -\dfrac{1}{6} \)]
  \item  \(\log{5}{2 x +11} = \dfrac{1}{5}\)
   \hfill [\( -6 \)]
  \item  \(\log{\dfrac{1}{3}}{-10 x +7} = \dfrac{1}{27}\)
   \hfill [\( \dfrac{2}{5} \)]
  \item  \(\log{4}{x +6} = 1\)
   \hfill [\( -6 \)]
  \item  \(\log{4}{2 x +1} = 1\)
   \hfill [\( -\dfrac{1}{2} \)]
  \item  \(\log{\dfrac{1}{5}}{-5 x -2} = 625\)
   \hfill [\( \dfrac{2}{5} \)]
  \item  \(\log{3}{-5 x -5} = 27\)
   \hfill [\( -\dfrac{8}{5} \)]
  \item  \(\log{\dfrac{1}{4}}{-8 x -10} = 256\)
   \hfill [\( -\dfrac{3}{4} \)]
  \item  \(\log{\dfrac{1}{4}}{x +11} = \dfrac{1}{16}\)
   \hfill [\( -9 \)]
  \item  \(\log{\dfrac{1}{3}}{-7 x -8} = 9\)
   \hfill [\( -\dfrac{6}{7} \)]
  \item  \(\log{\dfrac{1}{5}}{x -3} = 1\)
   \hfill [\( 3 \)]
  \item  \(\log{5}{-6 x +4} = \dfrac{1}{25}\)
   \hfill [\( 1 \)]
  \item  \(\log{4}{6 x +4} = 64\)
   \hfill [\( -\dfrac{1}{6} \)]
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}



  \item  \(\log_{3}{-7 x +10} = 27\)
   \hfill [\( 1 \)]
  \item  \(\log_{\frac{1}{4}}{-12 x -6} = 1\)
   \hfill [\( -\dfrac{1}{2} \)]
  \item  \(\log_{3}{x +4} = \dfrac{1}{81}\)
   \hfill [\( -8 \)]
  \item  \(\log_{\frac{1}{2}}{5 x -8} = 4\)
   \hfill [\( \dfrac{6}{5} \)]
  \item  \(\log_{\frac{1}{4}}{-3 x -5} = 16\)
   \hfill [\( -1 \)]
  \item  \(\log_{5}{-6 x -9} = 25\)
   \hfill [\( -\dfrac{11}{6} \)]
  \item  \(\log_{5}{-2 x -2} = 5\)
   \hfill [\( -\dfrac{3}{2} \)]
  \item  \(\log_{4}{8 x -8} = 1\)
   \hfill [\( 1 \)]
  \item  \(\log_{2}{-10 x -9} = 8\)
   \hfill [\( -\dfrac{6}{5} \)]
  \item  \(\log_{2}{6 x -3} = \dfrac{1}{2}\)
   \hfill [\( \dfrac{1}{3} \)]
  \item  \(\log_{\frac{1}{2}}{7 x +2} = 8\)
   \hfill [\( -\dfrac{5}{7} \)]
  \item  \(\log_{\frac{1}{4}}{8 x -7} = \dfrac{1}{4}\)
   \hfill [\( 1 \)]
  \item  \(\log_{2}{6 x +8} = \dfrac{1}{4}\)
   \hfill [\( -\dfrac{5}{3} \)]
  \item  \(\log_{5}{9 x +6} = \dfrac{1}{25}\)
   \hfill [\( -\dfrac{8}{9} \)]

   \end{comment}
